建制投反對票 毋忘六四議案遭否決

2018年05月24日

建制投反對票 毋忘六四議案遭否決

■支聯會主席何俊仁（右四）和多名民主派議員昨在立會外高叫「結束一黨專政」。何穎賢攝

【本報訊】毋忘六四，平反八九民運，從來不是行禮如儀。今年立法會終能趕及在六四燭光集會前辯論毋忘六四議案，面對青年與六四切割的情緒，不少民主派議員都試圖解釋六四與港人的關係，強調「悼念六四都係一個反倒退嘅行動」。大部份建制派則噤若寒蟬，但亦有人敢為天安門母親發言，但最終仍在建制投反對票下否決議案。

今年的毋忘六四議案，首次由公民黨派出陳淑莊代表提出。陳形容六四議題猶如一面「照妖鏡」，反映不同政團的立場改變，譬如全國人大常委、民建聯譚耀宗在八九當年主動強烈譴責北京血腥鎮壓群眾，今日卻提出要求結束一黨專政屬違憲、可禁參選的言論，陳不禁反問：「違邊個憲、邊個法？講唔出！」並呼籲大眾「六四維園見」。

不少民主派針對近年年輕一代視六四與己無關的看法作解釋。專業議政莫乃光先問，「今日改變你一生嘅事會點對待，會唔會轉軚？」又指六四議題不能放低，明言「平反六四係每代人嘅歷史責任」。

公民黨楊岳橋則表示，可以理解新一代沒有親歷過六四，對此沒有太多感情，不過他指六四象徵港人對中共的恐懼，每年都提出平反、在維園點起燭光，「唔係因為怕自己同下一代忘記，
而係知道政權記性比我哋更好，如果唔係就唔會有大圍美城苑大門密碼事件」。民主黨胡志偉稱，回歸後的港人憂慮自由、原有生活方式等能否維持，惟今年就發生不能再提結束一黨專政事件，
認為有關平反六四言論所以成為語言禁區，「因為我哋能夠保守住記憶，記住共產黨血腥同殘酷一面，就令我哋有希望為死難者同家屬帶嚟人民沒有忘記嘅追思」。

石禮謙詩贈天安門母親

大部份建制派如視六四為禁忌不敢發言，甚至不敢在席。去年贊成議案的無政黨何君堯，今年改投棄權，他一面指當年死掉的市民、學生「肯定一個都嫌多」，但另一面卻稱逝世學生在天之靈，見到現時國家發展、全力推行以法治國定感欣慰。

自言當18年議員來從未就議案發言的經民聯石禮謙，今年指要為天安門母親送上一首詩作《For The Fallen》，又指六四是重要歷史日子，「唔會唔記得」，並呼籲「唔好忘記（天安門母親的）仔女喺六四過咗身」。最後他在席而沒投票，離開時被問到為何打破沉默，他只說「人嘅同情唔係一件壞事」。

■記者呂浩然

上一則
上一則
鄧擔心死後遭赫魯曉夫式鞭屍清算

下一則
下一則
工聯會嗌「共產黨萬歲」騷擾

睹胡耀邦心臟病發 江澤民送藥救回

鄧擔心死後遭赫魯曉夫式鞭屍清算

鮑彤爆六四黑幕 指矛頭對着趙紫陽「鄧小平個人謀劃的政變」

咁多個政黨
工聯會真係最仆街

民建聯 經民聯果種就擺到明奶共俾人睇 話俾人知我係要幫中共收香港皮

工聯會仆街在於幫基層勞工發聲
但屌你老母次次都係工聯會第一個收基層勞工皮

永遠站在工人對面